---
article: false
---

https://ask.qcloudimg.com/developer-images/article/6550629/nn1q6mewym.png?imageView2/2/w/1200

Go 程序编译流程

第一阶段：词法和语法分析

cmd/compile/internal/syntax（词法分析器，解析器，语法树）
在编译的第一阶段，源代码被 token 化（词法分析），解析（语法分析），并为每个源构造语法树文件。每个语法树都是相应源文件的精确表示对应于源的各种元素的节点，如表达式，声明和陈述。语法树还包括位置信息用于错误报告和调试信息的创建。

main -> gc.Main -> amd64.Init -> amd64.LinkArch.Init
-> typecheck -> typecheck -> saveerrors -> typecheckslice
-> checkreturn -> checkMapKeys -> capturevars ->
typecheckinl -> inlcalls -> escapes ->
newNowritebarrierrecChecker -> transformclosure
2.2.2 第二阶段：语义分析
cmd/compile/internal/gc（类型检查，AST变换）
对 AST 进行类型检查。第一步是名称解析和类型推断，它们确定哪个对象属于哪个标识符，以及每个表达式具有的类型。类型检查包括某些额外的检查，例如 “声明和未使用” 以及确定函数是否终止。

在 AST 上也进行了某些转换。一些节点基于类型信息被细化，例如从算术加法节点类型分割的字符串添加。其他一些例子是死代码消除，函数调用内联和转义分析。

语义分析的过程中包含几个重要的操作：逃逸分析、变量捕获、函数内联、闭包处理。

2.2.3 第三阶段：SSA 生成
cmd/compile/internal/gc (转换为SSA)
cmd/compile/internal/ssa (SSA 传递与规则)
在此阶段，AST将转换为静态单一分配（SSA）形式，这是一种具有特定属性的低级中间表示，可以更轻松地实现优化并最终从中生成机器代码。

在此转换期间，将应用函数内在函数。 这些是特殊功能，编译器已经教导它们根据具体情况用大量优化的代码替换。

在AST到SSA转换期间，某些节点也被降级为更简单的组件，因此编译器的其余部分可以使用它们。 例如，内置复制替换为内存移动，并且范围循环被重写为for循环。 其中一些目前发生在转换为SSA之前，由于历史原因，但长期计划是将所有这些都移到这里。

然后，应用一系列与机器无关的传递和规则。 这些不涉及任何单个计算机体系结构，因此可以在所有 GOARCH 变体上运行。

这些通用过程的一些示例包括消除死代码，删除不需要的零检查以及删除未使用的分支。通用重写规则主要涉及表达式，例如用常量值替换某些表达式，以及优化乘法和浮点运算。

initssaconfig -> peekitabs -> funccompile ->
finit -> compileFunctions -> compileSSA -> buildssa -> genssa ->
-> typecheck -> checkMapKeys -> dumpdata -> dumpobj
2.2.4 第四阶段：机器码生成
cmd/compile/internal/ssa (底层SSA和架构特定的传递)
cmd/internal/obj (生成机器码)
编译器的机器相关阶段以“底层”传递开始，该传递将通用值重写为其机器特定的变体。例如，在 amd64 存储器操作数上是可能的，因此可以组合许多加载存储操作。

请注意，较低的通道运行所有特定于机器的重写规则，因此它当前也应用了大量优化。

一旦SSA“降低”并且更加特定于目标体系结构，就会运行最终的代码优化过程。这包括另一个死代码消除传递，移动值更接近它们的使用，删除从未读取的局部变量，以及寄存器分配。

作为此步骤的一部分完成的其他重要工作包括堆栈框架布局，它将堆栈偏移分配给局部变量，以及指针活动分析，它计算每个 GC 安全点上的堆栈指针。

在SSA生成阶段结束时，Go 函数已转换为一系列 obj.Prog 指令。它们会被传递给装载器（cmd/internal/obj），将它们转换为机器代码并写出最终的目标文件。目标文件还将包含反射数据，导出数据和调试信息。

在 5.2 Go 程序编译流程 一节中我们提到过， 在进行中间代码生成阶段时，会通过 compileSSA 先调用 buildssa 为函数体生成 SSA 形式的函数， 并而后调用 genssa 将函数的 SSA 中间表示转换为具体的指令。

Go 语言的语句在执行 buildssa 阶段中，会由 state.stmt 完成函数中各个语句 SSA 处理。

```go:no-line-numbers 
// src/cmd/compile/internal/gc/ssa.go
func buildssa(fn *Node, worker int) *ssa.Func {
  var s state
  ...
  s.stmtList(fn.Nbody)
  ...
}
func (s *state) stmtList(l Nodes) {
  for _, n := range l.Slice() { s.stmt(n) }
}
```


https://img.draveness.me/2019-02-05-golang-keyword-and-builtin-mapping.png


---

1）编译器入口在cmd/compile/internal/gc/main.go包的gc.Main()方法；

2）gc.Main() 调用cmd/compile/internal/noder/noder.go 的 noder.LoadPackage() 进行词法分析、语法分析和类型检查，并生成抽象语法树 AST；

3）Main() 调用 cmd/compile/internal/gc/compile.go的gc.enqueueFunc()，后者调用gc.prepareFunc()，最终调用cmd/compile/internal/walk/walk.go包的walk.Walk()方法，遍历并改写代码中的AST节点，为生成最终的抽象语法树AST做好准备；需要注意的是：walk.Walk()方法里会将一些关键字和内建函数转换成运行时的函数调用，比如，会将 panic、recover 两个内建函数转换成 runtime.gopanic 和 runtime.gorecover 两个真正运行时函数，关键字 new 也会被转换成调用 runtime.newobject 函数，还会将Channel、map、make、new 以及 select 等关键字转换成相应运行时函数；而defer关键字的主要处理逻辑却不在这里；

4）然后，Main() 方法调用 cmd/compile/internal/gc/compile.go 的 gc.compileFunctions()方法，将抽象语法树AST生成SSA中间代码，其中具体调用的是cmd/compile/internal/ssagen/pgen.go 的 ssagen.Compile()方法，该方法调用cmd/compile/internal/ssagen/ssa.go 的ssagen.buildssa()；

5）ssagen.buildssa()调用同文件的state.stmtList()，state.stmtList()会为传入的每个节点调用state.stmt()方法，state.stmt()根据节点操作符的不同将当前AST节点转换成对应的中间代码；注意：defer关键字的处理在state.stmt()方法这里；

6）ssagen.buildssa() 调用 cmd/compile/internal/ssa/compile.go 的 ssa.Compile() 方法，经过50多轮处理优化，包括去掉无用代码、根据目标CPU架构对代码进行改写等，提高中间代码执行效率，得到最终的SSA中间代码；

7）通过命令 GOSSAFUNC=main GOOS=linux GOARCH=amd64 go build main.go可以打印并查看源代码、对应的抽象语法树AST、几十个版本的中间代码、最终生成的 SSA以及机器码。

这整个编译过程中，涉及到defer关键字处理的逻辑在cmd/compile/internal/ssagen/ssa.go包的state.stmtList()调用的state.stmt()方法，下面会多次用到。